\td {Verrouillage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

(exercice du livret xv6)

Dans la fonction \texttt{iderw}, déplacez l'appel à \texttt{acquire}
juste après la boucle d'ajout du buffer dans la liste.

\begin {enumerate}
    \item Y a-t-il un problème de concurrence ? Si oui, expliquez
	entre quelles entités.

    \item Analysez le fonctionnement du programme \texttt{stressfs.c}
	fourni avec xv6. Selon la rapidité de votre ordinateur, vous
	pouvez ignorer le commentaire en début de programme.

    \item Exécutez la commande \texttt{stressfs} avec xv6. Que
	constatez-vous ? Selon la rapidité de votre ordinateur, vous
	devrez l'exécuter plusieurs fois pour constater un problème.

\end {enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\question

L'objectif de cet exercice est d'ajouter à xv6 une fonctionnalité
de compteur partagé entre processus. Chaque processus peut avoir un
(unique) compteur qu'il manipule avec une nouvelle primitive \texttt{int
shc(int)}~: \begin {itemize}
    \item si l'argument est strictement négatif, un compteur est alloué
	pour le processus et remplace le compteur actuel. La valeur de
	retour est nulle.
    \item si l'argument est positif ou nul, le compteur est incrémenté
	avec la valeur fournie, et la nouvelle valeur du compteur est
	retournée
\end {itemize} Bien sûr, en cas d'erreur, la valeur -1 est retournée. On
notera que le compteur n'est pas \emph{nommé}, comme peut l'être par
exemple un fichier dans l'arborescence, ce qui signifie que le compteur
ne peut être partagé que par des processus qui l'ont hérité, via
\texttt{fork}, depuis un ancêtre unique.

Pour représenter l'ensemble des compteurs, on propose la structure
de données suivante~:

\begin{quote}
\begin{verbatim}
#define NSHC       10
struct {
    struct spinlock lock;           // verrouillage
    int shc [NSHC];                 // valeur de chaque compteur, -1 si pas alloué
} shctable ;
\end{verbatim}
\end{quote}

Pour référencer le compteur utilisable par un processus, on propose
d'ajouter le champ \texttt{int shc} dans le descripteur de processus
(structure \texttt{proc})~: s'il contient -1, le processus n'a
accès à aucun compteur, sinon il s'agit d'un indice dans la table
\texttt{shctable.shc}.

Dans cet exercice, on s'intéresse uniquement à l'allocation et
l'utilisation du compteur. La désallocation n'est pas prise en compte
dans cet exercice, mais vous pouvez l'implémenter, ce qui nécessitera
une modification de la structure de données.

\begin {enumerate}
    \item Dans \texttt{proc.h}, ajoutez le champ \texttt{shc} à la
	structure \texttt{proc} .

    \item Dans \texttt{proc.c}, ajoutez la structure de données
	ci-dessus, ainsi que la fonction \texttt{void shcinit(void)}
	pour l'initialiser. Appelez cette fonction dans \texttt{main.c},
	juste avant l'appel de \texttt{startothers}.

    \item Toujours dans \texttt{proc.c}, modifiez \texttt{userinit} pour
	initialiser à -1 le compteur du premier processus, ainsi que
	\texttt{fork} pour que le fils hérite du compteur du père.

    \item Ajoutez maintenant la primitive \texttt{shc} à xv6. Vous la
	décomposerez en deux~: fonction \texttt{sys\_shc} dans
	\texttt{sysproc.c} et \texttt{shc} dans \texttt{proc.c}.
	Dans un premier temps, n'utilisez pas le verrou dans votre
	implémentation afin d'exhiber les problèmes de concurrence.

    \item Énumérez tous les problèmes de concurrence posés par cette
	implémentation sans verrouillage.

    \item Ajoutez un programme utilisateur \texttt{shc} à xv6~: ce
	programme doit générer 4 processus fils chargés d'incrémenter
	(de 1) 10\,000 fois un compteur partagé alloué par le processus
	père. Une fois les fils terminés, le processus père doit
	afficher la valeur du compteur.

    \item Exécutez ce programme sur une machine virtuelle à 1
	processeur. Que se passe-t-il ? Exécutez-le sur une machine
	virtuelle à 4 processeurs. Que se passe-t-il ?

    \item Implémentez maintenant le verrouillage pour réduire tous les
	problèmes de concurrence posés par l'implémentation précédente.

    \item Avec la structure de données proposée, deux compteurs
	indépendants ne peuvent être incrémentés simultanément,
	ce qui limite le parallélisme. Modifiez l'implémentation pour
	permettre l'incrémentation en parallèle.

\end {enumerate}
